---
title : "Newsletter Novembre 2024"
author : "Lydie El-Halougi"
date : "2025-01-03"
---
import { Image } from 'astro:assets'
import logoCan from '../../images/202412canSpeciale2025.png'
import gilles from '../../images/2025newsletter/gillesMora.jpg'
import logoNy from '../../images/2025newsletter/logoNy.png'
import coopmathsGateau from '../../images/2025newsletter/coopmathsGateau.jpg'




# Newsletter janvier 2025
<a>
<Image src={logoNy} alt="" class="lg:w-1/2 sm:w-full mx-auto my-2"/>
</a>

## Édito

<div>
    <p>
        2024 a été une année fructueuse pour l'association Coopmaths et son outil MathALÉA&nbsp;! 
        Les connexions ont plus que doublé par rapport à 2023, et nous en sommes déjà à 1,3 million de sessions entre septembre et décembre 2024.
    </p>
    <p>
        Une année où, outre l'amélioration du moteur et les corrections de bugs et coquilles, ont été impulsés de nombreux chantiers prometteurs&nbsp;:
    </p>
    <ul>
        <li>L'accès via CAPYTALE</li>
        <li>L'élaboration des cahiers de vacances</li>
        <li>Le déploiement de nouveaux exercices</li>
        <li>Le travail sur les problèmes au cycle 3</li>
        <li>L'aléatoirisation des sujets d'examen</li>
    </ul>
    <p>
        Nous, membres de l'équipe, profitons de cette newsletter pour remercier tous les collègues qui nous ont fait confiance, qui utilisent nos ressources et qui contribuent à la réussite de notre outil par leurs remontées.
    </p>
    <p>
        Nous adressons à nos lecteurs nos meilleurs vœux pour une année 2025 pleine de réussite, de bonheur et de coopération, avec une pensée toute particulière pour les collègues et les élèves de Mayotte qui traversent une terrible épreuve.
    </p>
    <p>
        Et maintenant, pour fêter la nouvelle année avec nos élèves, jouons avec la <strong>Course Aux Nombres spéciale 2025</strong>&nbsp;!
    </p>
</div>


## Nouveautés de Coopmaths
### Festival de CAN 2025
<a>
<Image src={logoCan} alt="Course aux Nombres du Nouvel an" class="lg:w-1/2 sm:w-full mx-auto my-2"/>
</a>
    <p>
        Chez <strong>Coopmaths</strong>, nous déclarons ouvert le <strong>Festival de CAN 2025</strong>&nbsp;!
    </p>
    <p>
        30 questions de difficulté croissante (10 faciles, 10 moyennes, 10 difficiles) autour de 2025 pour cette nouvelle année, 
        et pour chaque niveau de la <strong>6e à la Terminale</strong>.
        Il y en a pour tout le mois de janvier&nbsp;!
    </p>
    <p>
        Et comme toutes nos <strong>Courses Aux Nombres</strong>&nbsp;: à faire en une seule fois ou non, avec ou sans entraînement 
        (exercices aléatoires donc plusieurs versions), avec ou sans chrono, sur ordinateur, smartphone, tablette, papier ou vidéoprojeté : 
        un vrai festival de calcul mental&nbsp;! 
        Et un bon entraînement au concours de la Course Aux Nombres, sur un thème festif.
        Alors, qui gagnera la <strong>Course aux Nombres spéciale 2025</strong> dans vos classes cette année ?
    </p>

### Aléatoirisation de sujets d'examen
<p>
        Qui n'a pas déjà eu envie d'utiliser en classe des questions de QCM d'examen ? Et rêvé de les importer en un clic dans 
        <a href="https://qcmcam.net/" target="_blank"><strong>QCM Cam</strong></a>&nbsp;? 
        Vous ne rêvez plus, c'est désormais possible dans <strong>MathALÉA</strong>, qui permet de créer dorénavant un QCM de sujets brevets ou bac, 
        en sélectionnant les questions une par une dans les annales.
        Pratique pour préparer une épreuve blanche de choisir une sélection de QCM issus des annales sur un thème précis, 
        avec export interactif, html, pdf et même QCM Cam&nbsp;!
    </p>
    <p>
        Et ce n'est pas fini : avouez-le, il y a toujours un exercice qui serait parfait pour un contrôle ou un examen blanc... 
        mais qu'on a déjà fait en classe. Alors c'est vrai, il suffit de changer les valeurs, mais ce serait tellement plus pratique 
        si c'était possible en un clic. 
        C'est chose faite ! Sur <strong>MathALÉA</strong>, certains exercices d'examen sont désormais devenus aléatoires, sur des thèmes variés 
        (fonctions, géométrie, algorithmique, ...).
    </p>
    <p>
        De quoi faire et refaire des exercices intéressants mais sous des formes différentes : <em>quand on aime, on ne compte pas</em> !
    </p>

### Problèmes cycle 3
    <p>
        Nous avons enrichi l'offre des problèmes pour le <strong>cycle 3</strong> : thèmes et difficultés variés pour que tous les enseignants 
        et tous les élèves y trouvent leur compte.
        Toujours avec une correction détaillée, bien sûr ! D'ailleurs, plusieurs corrigés comprennent des schémas en barre.
    </p>
    <p>
        Nous en profitons pour proposer un <strong>appel à contribution</strong> aux collègues professeurs des écoles : vous avez des idées 
        d'exercices que nous ne proposons pas dans <strong>MathALÉA</strong> ? Des corrections différentes ? 
        N'hésitez pas à tout nous dire, nous nous chargeons de coder ce qu'il vous faut !
    </p>



## Actualité de Coopmaths
<a>
<Image src={coopmathsGateau} alt="" class="lg:w-1/2 sm:w-full mx-auto my-2"/>
</a>
    <p>
        <strong>Joyeux anniversaire</strong> à l'association <strong>Coopmaths</strong> qui vient de souffler la première bougie&nbsp;! 
        Beaucoup d'échanges et de discussions au sein de ce collectif, jour et nuit puisque l'association compte des membres en Métropole, 
        en Outre-mer et au-delà de nos frontières via la Suisse et l'AEFE.
    </p>
    <p>
        Un bilan très positif : l'utilisation de <strong>MathALÉA</strong> ne cesse d'augmenter, ce qui nous oblige à maintenir efficacement 
        l'outil. 
        Bravo aux codeurs de l'association qui parviennent à résoudre les bugs tout en restant imaginatifs et en créant de nouveaux exercices&nbsp;!
    </p>
    <p>
        Un grand merci à la <strong>DNE</strong> dont le soutien nous permet de nous retrouver physiquement, et d'être représentés lors d'événements 
        comme le Forgeathon ou les journées de l'APMEP.
    </p>


## Les hommes et femmes de Coopmaths
### Gilles Mora
<a>
<Image src={gilles} alt="Gilles Mora" class="lg:w-1/2 sm:w-full mx-auto my-2"/>
</a>

<p> **Comment es-tu entré dans Coopmaths ?** </p> 
<p>J'ai connu le site Coopmaths par l'intermédiaire de Stéphane Guyon, secrétaire de l'association, il y a bientôt 4 ans.
Je recherchais des exercices pour travailler les automatismes car bien souvent les exercices dans les manuels n'étaient pas en nombre suffisant ou bien ne traitaient pas exactement ce que je recherchais.
Malheureusement, le site avait un large choix d'exercices pour le collège mais beaucoup moins pour le lycée. 
J'ai donc pris contact avec l'équipe pour proposer de faire des exercices sur le niveau lycée. 
Et l'aventure a commencé ! </p>
<br> 
</br>

<p> **Qu'est-ce qui te plaît dans Coopmaths et MathALÉA ?** </p>
   <p> C'est essentiellement le travail et l'esprit d'équipe; le fait de travailler ensemble, d'avoir toujours la possibilité de poser des questions, de confronter nos idées, de travailler dans la bonne humeur. 
    Cela se fait via notre forum de discussion Mattermost sur lequel nous postons quotidiennement des messages : cela va d'un bug sur un exercice, d'une amélioration d'une question, d'un retour d'expérience, de l'idée de création d'un exercice, d'une amélioration d'une fonctionnalité, des infos pour les développeurs, etc … Il y a énormément de sujets traités et discutés.
    Le logiciel <strong>MathALÉA</strong> est en constante évolution, c'est ce qui rend cette aventure si passionnante. Les projets sont nombreux, les exercices évoluent sans cesse, s'améliorent au fil du temps.
    Tous ces développements ont pour but de permettre aux enseignants de travailler beaucoup plus efficacement avec les élèves notamment en proposant des exercices différenciés grâce aux paramètres inclus dans les exercices. 
C'est vraiment quelque chose que j'apprécie particulièrement et que j'utilise dans mon quotidien d'enseignant. </p>
<br> 
</br>

 <p> **Quel est ton rôle ?**  </p>
 Je n'ai pas vraiment un rôle à proprement parler. L'idée principale de ce grand projet est de prendre du plaisir dans ce que l'on fait. 
 Bien sûr, il m'arrive de faire des choses qui m'intéressent moins mais, globalement, je prends énormément de plaisir dans tout ce que je fais.
Je travaille principalement à la création de ressources. Je code des exercices de niveau lycée et aussi des questions pour la rubrique <strong>Course Aux Nombres</strong>. Mais encore une fois, il faut bien comprendre que derrière un exercice ou derrière une question de la CAN, il y a toute une équipe qui a travaillé. 